讀馬克思筆記——「唯物史觀」、「階級史觀」、「地主/資產階級革命」既真意

1.要理解「唯物史觀」、「階級史觀」、「地主/資產階級革命」，似乎先應了解馬氏對公權力的認識。

呂思勉：「只有良心發現既個人，沒有良心發現的階級」，當你既物業有加租的空間，且有通漲、需求等因素，你會唔加租？一人或能堅持，整個階級又豈能堅持？
(當然依度可能忽略左制度制衡既因素，但馬克思似乎將制度視為一個力量平衡)

另一方面，簡單黎講，有錢人係繁殖、教育、經濟等基本人生要素上就係比窮人有優勢。常謂唯物史觀無視文化、無視個人，的確無錯。馬克思大概係覺得，就算有少數例子，都唔可以否定上述一個大picture。

如果目標係個人既名利、教養，當然唔需要了解/反抗既有體制，不過馬克思既目標就係「有效地」改革社會。
(畢竟，對社會黎講，無政府主義並唔可行)

2.公權力結構隨時代的變化

遠古農民防賊防敵要有軍隊保護，所以慢慢形成「貴族(保護人、地主)-農民(兵源、生產)」既結構
隨住人口規模增加，慢慢又形成「朝廷」(中央政府)既機構，整合各個階級既資源，安定社會跌序。
「朝廷」行使力量既公權力來自暴力(軍隊)同財富權(稅收)。但係既有既社會跌序下，由於地主相比農民更有公權力上既優勢，係擴張資本(公權力)下更有優勢(最直觀既就係土地兼并)，最終會腐蝕「朝廷」既公權力，使其失效，最終走向崩潰既命運。

但係，隨住資產階級興起，果種「地主-農民」既權力架構出現左新既變化。資本(公權力)唔再只得係土地。最後以法國大革命為標誌，成為「資產階級革命」既代表。

3.照咁理解，之後蘇聯、中共既思路都係以無產階級身份爭取政權，強化/發揮政府既力量，黎達到解放既目的
(結果政府又變左一個「階級」，形成「政府-平民」既公權力結構....)

4.如果由公權力既角度出發，馬克思主義對儒家等傳統政治體制論述的指責多少是正碓的，雖然的確無視左歷史局限。唔從公權力角度去理解社會，而期望只用教育既方式讓統治階級會道德醒覺，達到天下太平，咁樣其實好天真，只是間接地將現有體制合理化，唔係蠢，就係壞。

(就抗爭黎講，唔可以淨係示威，進一步講要爭取其他社會資源。馬克思既諗法就係抗爭階級自己造血，係公權力既生產/分配上自給自足，此即共產主義的理念。
我們雖證明了由政府控制經濟既想法以現今既條件並不可行，但自己造血自我教育自我醒覺，始終係極重要既原則)

馬克思唔係反對人與人之間既和諧，但佢鼓勵人用動態既角度審視權力關係。如老板員工一倫，老板若真的對員工好，當然應該尊重。但問題係好老板有幾多？打住份牛工永無寧日，重要過度合理化現有體制(買樓係貴咖啦，香港人唔配有民主咖啦)，係馬哲既角度，咁樣係比意識形態(虛假意識)取消左反思同行動既能力。

5.無意為蘇聯、中共洗太平地，但佢地之前的確無先例先從，做緊既又係一個極宏大危險既社會實驗。
而十九世紀勞工、民權既情況又確係極惡劣，抗爭活動亦未有即時成效，大半個十九世紀就係公民活動被鎮壓既歷史，結果就係抗爭轉趨激進。香港既情況或可作一說明。

(和平當然係最終目的之一，但手段上無論和平定暴力都係一樣，只係睇有無效
事實上，印度、南非、美國黑人既抗爭，都唔只係靠靜坐就搞掂，唔係有人暴力抗爭，都逼唔到當權者考慮和平)

唔知有無理解錯，歡迎指正

5
五一勞動真係靠十九世界老美好多生活艱難嘅工人喺嗰日用性命同血汗換嚟比我哋世人做見證